---
title: «Забияка»
layout: post
next: /public/korabli/zmey-yahta-zarnica
previous: /public/korabli/yastreb
---

«Забияка»   
Эсминец «Забияка» был заложен 19 сентября 1914 года, вошел в строй в сентябре 1915 года. В декабре 1915 года «Забияка» вместе с эсминцами «Победитель» и «Новик» участвовал в постановке минных заграждений у Ревеля. Уже через несколько дней на этих минах подорвались и затонули легкий крейсер и два эсминца противника.   
Характеристики: водоизмещение 1260 т, длина 98 м, ширина 9,34 м, осадка 3,9 м, скорость хода 27 узлов, дальность плавания 1480 миль. Вооружение: четыре 102-мм, два 76,2-мм, два 37-мм и два 20-мм орудия, два 12,7-мм пулемета, три 450-мм торпедных аппарата, принимал на борт 50 мин, 24 большие и 22 малые глубинные бомбы. Экипаж 150 человек.  
  
![](/assets/img/Zabiyaka.gif)  
  
Уже в феврале 1917 года, как и большинство судов, перешёл на сторону революционеров. В октябре «Забияка» вошёл в Петроград. Тридцать матросов эсминца сошли на берег и приняли участие в штурме Зимнего дворца. «Забияка» вместе с эсминцами «Победитель», «Меткий» и «Деятельный» участвовал в подавлении восстания Керенского и Краснова. Эсминец расположился у села Рыбацкое и преградил путь белогвардейским частям, которые пытались прорваться к Петрограду.   
31 декабря 1922 года эскадренный миноносец «Забияка» был переименован в «Урицкий». После капитального ремонта «Урицкий» вошел в состав эсминцев Балтийского флота. В 1933 году было принято решение о создании Северной военной флотилии. Из состава Балтийского флота был выделен отряд, который должен был стать ядром будущей северной флотилии. Флагманом этого отряда стал «Урицкий».  
В момент начала Великой Отечественной войны эсминец находился в Кольском заливе. 30 июня вместе с эсминцем «Куйбышев» «Урицкий» вышел в Мотовский залив и в губе Мотка, открыл огонь по позициям гитлеровских войск. Вскоре на помощь немецкому флоту прибыла авиация. Умело уклоняясь от бомб и отстреливаясь, экипаж эсминца сумел сохранить корабль, понеся большие потери среди личного состава. Во время войны эсминец в основном выполнял задачи по сопровождению транспортов. За годы войны «Урицкий» выполнил 112 боевых заданий, сбил три самолета, уничтожил четыре плавающие мины.  
 